## Inter-Process communication (IPC)

В этой задаче вам нужно будет добавить в JOS примитивы посылки и получения сообщений,
чтобы процессы могли общаться между собой.

Сообщения будут состоять из одного 32-х битного числа и, опционально, одной страницы разделяемой памяти.
То есть, принимающая сторона может сказать, что она готова замапить страницу по некоторому адресу в пользовательской части адресного пространства.
А посылающая сторона может сказать, что готова передать страницу своего адресного пространства в общее владение с принимающей стороной.
Если хотя бы одна сторона на это не готова, разделяемой памяти не создаётся.


### Посылка и получение сообщений

Для получения сообщений служит системный вызов `sys_ipc_recv()`.
Он блокирует исполнение до момента получения сообщения от другого процесса.
Передать сообщение можно между любыми процессами, не обязательно связанными в иерархии процессов.

Для передачи сообщений служит системный вызов `sys_ipc_try_send()`.
Он, наоборот, неблокирующийся.
И если адресат не готов к получению сообщения, то есть не заблокировался в вызове `sys_ipc_recv()`, передачи не происходит и вызов возвращается с ошибкой `-E_IPC_NOT_RECV`.


### Передача страниц для создания разделяемой памяти

Если и принимающая и посылающая сторона готовы создать страницу разделяемой памяти,
то при передаче сообщения отображение этой страницы копируется из отправляющего процесса в принимающий.
При этом используются доступы, указанные при передаче сообщения.
Но они не могут быть шире, чем доступы к этой странице у отправляющей стороны.
Например, страницу доступную только на чтение, нельзя передать с возможностью записи.
Иначе, это позволило бы с помощью `fork()` и передачи сообщений от родителя потомку, нарушить механизм защиты памяти.
И, естественно, нельзя передать или получить страницу выше `UTOP`, где находится пространство ядра.
Если у принимающей стороны уже есть страница по заданному ею адресу назначения,
старая страница удаляется из маппинга.
После передачи такого сообщения, у процессов появляется разделяемая память.


### Изучите код

Изучите код в файлах `inc/syscall.h`, `kern/syscall.c`, `lib/syscall.c` и `lib/ipc.c`.


### Примените патч с предыдущей частью лабораторки

Как обычно, сначала примените патч от задачи `lab-jos-smp-3-timer`.

Проверьте, что всё ок:
```
$ make grade
...
dumbfork: OK (2.6s)
faultread: OK (1.6s)
faultwrite: OK (1.8s)
faultdie: OK (1.1s)
faultregs: OK (1.7s)
faultalloc: OK (1.4s)
faultallocbad: OK (1.8s)
faultnostack: OK (1.4s)
faultbadhandler: OK (2.5s)
faultevilhandler: OK (1.4s)
forktree: OK (2.6s)
spin: OK (1.1s)
stresssched: OK (2.6s)
sendpage: FAIL (1.3s)
...
pingpong: FAIL (1.8s)
...
primes: FAIL (2.3s)
...
```
Должны быть `OK`, на все тесты с `dumbfork` по `stresssched` включительно, как и в конце предыдущей задачи `lab-jos-smp-3-timer`.
А последние три теста, – `sendpage`, `pingpong` и `primes`, – должны падать.


### Системные вызовы `sys_ipc_recv()` и `sys_ipc_try_send()`

Функция `sys_ipc_recv()` ждёт получения сообщения, а функция `sys_ipc_try_send()` это сообщение доставляет.
Они определены в файле `kern/syscall.c`.
Обратие внимание на поля `env_ipc_*` структуры `struct Env` из `inc/env.h`, мы будет с работать с ними:
```
struct Env {
    ...
    bool env_ipc_recving;       // Признак того, что процесс заблокировался на получении сообщения.
    void *env_ipc_dstva;        // Адрес назначения для создания страницы разделяемой памяти.
    uint32_t env_ipc_value;     // 32-х битное значение, переданное в сообщении.
    envid_t env_ipc_from;       // Id процесса, пославшего сообщение.
    int env_ipc_perm;           // Доступы к переданной странице разделяемой памяти.
};
```


#### `static int sys_ipc_recv(void *dstva)`

Функция подготавливает текущий процесс и его `struct Env` к получению сообщения.

- Нужно проверить, что `dstva` валиден. А именно, если он меньше чем `UTOP`, то он должен быть выровнен на границу страницы. Если это не так, функция возвращает `-E_INVAL`.
- Для текущего процесса `curenv` нужно:
  - записать факт ожидания и `dstva` в `env_ipc_recving` и `env_ipc_dstva`;
  - записать результат выполнения системного вызова, как и в других реализованных вами системных вызовах, – `0` в случае успеха;
  - пометить процесс как неисполняемый;
  - переключиться на другой процесс.


#### `static int sys_ipc_try_send(envid_t envid, uint32_t value, void *srcva, unsigned perm)`

Эта функция вызывается отправляющей стороной и выполняет основную работу по доставке сообщения.

- Нужно проверить что `envid` соответствует существующему процессу, который готов принимать сообщения. То есть, он уже вызвал  `sys_ipc_recv()`. Если это не так, функция возвращает `-E_IPC_NOT_RECV`. Раньше мы передавали в `envid2env()` параметр `checkperm=1`, но тут нужно передать `0`. Так как посылать сообщения можно не только между иерархически связанными процессами.
- Нужно проверить, что `srcva` валиден по тем же правилам, что и в `sys_ipc_recv()`.
- Если страница посылается, нужно проверить что с ней всё хорошо. Иначе функция должна вернуть `-E_INVAL`. Правила такие же как в `sys_page_map()`, так как мы будем делать по сути тоже самое.
  - Страница по адресу `srcva` должна быть замаплена в память.
  - Если `perm` содержит флаг `PTE_W`, она должна быть доступна пользователю на запись.
  - Как и в функции `sys_page_alloc()` в `perm` обязательно должны быть установлены флаги `PTE_U` и `PTE_P`, могут быть установлены флаги, задаваемые `PTE_SYSCALL`, и никаких других флагов не должно быть.
- Если и отправляющая и принимающая стороны готовы замапить страницу как разделяемую, функция должна это сделать. Если при этом придётся выделить таблицу страниц, но для неё не хватит памяти, функция должна вернуть `-E_NO_MEM`. В этом и других подобных случаях можно просто прокидывать ошибку от использованной вспомогательной функции, если она у вас была реализована правильно.
- Если страница была передана, нужно записать в `env_ipc_perm` принимающего процесса её `perm`. Иначе, нужно записать туда `0`.
- Нужно сохранить `value` в `env_ipc_value` принимающего процесса.
- Нужно сохранить в `env_ipc_from` принимающего процесса id посылающего.
- Чтобы никто не перезатёр посланное сообщение, нужно выключить `env_ipc_recving` принимающего процесса.
- Принимающий процесс нужно пометить как способный выполняться.


#### `syscall()`

Теперь нужно добавить в диспетчеризацию в фунции `syscall()` новые системные вызовы `sys_ipc_recv()` и `sys_ipc_try_send()`.
Их номера определены в `inc/syscall.h` – `SYS_ipc_recv` и `SYS_ipc_try_send`.


### Библиотечные обёртки `ipc_recv()` и `ipc_send()`

Остаётся сделать библиотечные обёртки для новых системных вызовов.
Они определены в файле `lib/ipc.c`.


#### `int32_t ipc_recv(envid_t *from_env_store, void *pg, int *perm_store)`

Функция подготавливает аргументы для `sys_ipc_recv()` из `lib/syscall.c`, вызывает её и обрабатывает полученный результат.

- Если `pg != NULL`, передайте его в качестве `dstva`. Иначе, нужно передать значение, по которому системный вызов поймёт, что мапить страницу не нужно. Вспомните, что `0` таким значением не является. А вот `UTOP` подойдёт.
- Если системный вызов вернул ошибку, установите `*from_env_store` и `*perm_store` в нули, если эти значения были затребованы вызывающей функцией, т.е. если `from_env_store != NULL` и, соответственно, `perm_store != NULL`. И прокиньте наружу результат системного вызова.
- Установите `*from_env_store` и `*perm_store` из `env_ipc_from` и `env_ipc_perm` для текущего процесса (`thisenv`), если эти значения были затребованы вызывающей функцией.
- Верните наружу `env_ipc_value`.

#### `void ipc_send(envid_t to_env, uint32_t val, void *pg, int perm)`

Функция подготавливает аргументы для функции `sys_ipc_try_send()` из `lib/syscall.c`, и выполняет её в цикле, пока она возвращает `-E_IPC_NOT_RECV`. То есть, из неблокирующего системного вызова нужно сделать блокирующую функцию.

- При ожидании готовности принимающей стороны используйте `sys_yield()`.
- `srcva` нужно подготовить также, как `dstva` в `ipc_recv()`.
- Если системный вызов вернул любую ошибку, кроме `-E_IPC_NOT_RECV`, вызовите `panic()`.


### Проверьте себя


```
$ make grade
...
dumbfork: OK (5.4s)
faultread: OK (3.5s)
faultwrite: OK (3.9s)
faultdie: OK (5.2s)
faultregs: OK (5.4s)
faultalloc: OK (6.5s)
faultallocbad: OK (4.9s)
faultnostack: OK (5.6s)
faultbadhandler: OK (6.8s)
faultevilhandler: OK (5.5s)
forktree: OK (5.7s)
spin: OK (7.1s)
stresssched: OK (6.9s)
sendpage: OK (5.5s)
pingpong: OK (7.0s)
primes: OK (20.1s)
```
